---
title: >-
    بخش ۱۳
---
# بخش ۱۳

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>به قیصر خزر بود نزدیکتر</p></div>
<div class="m2"><p>وزیشان بدش روز تاریکتر</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به مرز خزر مهتر الیاس بود</p></div>
<div class="m2"><p>که پور جهاندار مهراس بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>به الیاس قیصر یکی نامه کرد</p></div>
<div class="m2"><p>تو گفتی که خون بر سر خامه کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>که چندین به افسوس خوردی خزر</p></div>
<div class="m2"><p>کنون روز آسایش آمد بسر</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>اگر ساو و باژست و گنج گران</p></div>
<div class="m2"><p>گروگان ازان مرز چندی سران</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>وگرنه فرخ‌زاد چون پیل مست</p></div>
<div class="m2"><p>بیاید کند کشورت را چو دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چو الیاس بر خواند آن نامه را</p></div>
<div class="m2"><p>به زهر آب در زد سر خامه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که چندین هنر</p></div>
<div class="m2"><p>نبودی به روم اندرون سربسر</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>اگر من نخواهم همی باژ روم</p></div>
<div class="m2"><p>شما شاد باشید زان مرز و بوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>چنین دل گرفتید از یک سوار</p></div>
<div class="m2"><p>که نزد شما یافت او زینهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>چنان دان که او دام آهرمنست</p></div>
<div class="m2"><p>و گر کوه آهن همان یکتنست</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>تو او را بدین جنگ رنجه مکن</p></div>
<div class="m2"><p>که من بین درازی نمانم سخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>سخن چون به میرین و اهرن رسید</p></div>
<div class="m2"><p>ز الیاس و آن دام کو گسترید</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>فرستاد میرین به قیصر پیام</p></div>
<div class="m2"><p>که این اژدها نیست کاید به دام</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>نه گرگست کز چاره بیجان شود</p></div>
<div class="m2"><p>ز آلودن زهر پیچان شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>چو الیاس در جنگ خشم آورد</p></div>
<div class="m2"><p>جهانجوی را خون به چشم آورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>نگه کن کنون کاین سرافراز مرد</p></div>
<div class="m2"><p>ازو چند پیچد به دشت نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>غمی گشت قیصر ز گفتارشان</p></div>
<div class="m2"><p>چو بشنید زان گونه بازارشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>فرخ‌زاد را گفت پر مایه‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>همی روم را همچو پیرایه‌ای</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چنان دان که الیاس شیراوژن است</p></div>
<div class="m2"><p>چو اسپ افگند پیل رویین‌تن است</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>اگر تاب داری به جنگش بگوی</p></div>
<div class="m2"><p>و گرنه مبر اندرین آب روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>اگر جنگ او را نداری تو پای</p></div>
<div class="m2"><p>بسازیم با او یکی خوب رای</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>به خوبی ز ره بازگردانمش</p></div>
<div class="m2"><p>سخن با هزینه برافشانمش</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بدو گفت گشتاسپ کین جست و جوی</p></div>
<div class="m2"><p>چرا باید و چیست این گفت و گوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>چو من باره اندر جهانم به خاک</p></div>
<div class="m2"><p>ندارم ز مرز خزر هیچ باک</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>ولیکن نباید که روز نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز میرین و اهرن بود یاد کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>که ایشان به رزم اندر از دشمنی</p></div>
<div class="m2"><p>برآرند کژی و آهرمنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>چو لشکر بیاید ز مرز خزر</p></div>
<div class="m2"><p>نگهبان من باش با یک پسر</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>به نیروی پیروزگر یک خدای</p></div>
<div class="m2"><p>چو من با سپاه اندر آیم ز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>نه الیاس مانم نه با او سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>نه چندن بزرگی و تخت و کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>کمربند گیرمش وز پشت زین</p></div>
<div class="m2"><p>به ابر اندر آرم زنم بر زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>دگر روز چون بردمید آفتاب</p></div>
<div class="m2"><p>چو زرین سپر می‌نمود اندر آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>ز سوی خزر نای رویین بخاست</p></div>
<div class="m2"><p>همی گرد بر شد سوی چرخ راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>سرافراز قیصر به گشتاسپ گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که اکنون جدا کن سپاه از نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>بگفت این و لشکر به بیرون کشید</p></div>
<div class="m2"><p>گوان و یلان را به هامون کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>همی گشت با گرزهٔ گاوسار</p></div>
<div class="m2"><p>چو سرو بلند از بر کوهسار</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>همی جست بر دشت جای نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز هامون به ابر اندر آورد گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>چو الیاس دید آن بر و یال اوی</p></div>
<div class="m2"><p>چنان گردش چنگ و گوپال اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>سواری فرستاد نزدیک اوی</p></div>
<div class="m2"><p>که بفریبد ان رای تاریک اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>بیامد بدو گفت کای سرفراز</p></div>
<div class="m2"><p>ز قیصر بدین گونه سر کم فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>کزین لشکر اکنون سوارش تویی</p></div>
<div class="m2"><p>بهارش تویی نامدارش تویی</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>به یکسو گرای از میان دو صف</p></div>
<div class="m2"><p>چه داری چنین بر لب آورده کف</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>که الیاس شیر است روز نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>پذیره درآید سبک‌تر ز گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>اگر هدیه خواهی ورا گنج هست</p></div>
<div class="m2"><p>مسای از پی چیز با رنج دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>ز گیتی گزین کن یکی بهره‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>تو باشی بران بهره در شهره‌ای</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>همت یار باشم همت کهترم</p></div>
<div class="m2"><p>که هرگز ز پیمان تو نگذرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>بدو گفت گشتاسپ کاین سرد گشت</p></div>
<div class="m2"><p>سخنها ز اندازه اندر گذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>تو کردی بدین داوری دست پیش</p></div>
<div class="m2"><p>کنون بازگشتی ز گفتار خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>سخن گفتن اکنون نیاید به کار</p></div>
<div class="m2"><p>گه جنگ و آویزش کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>فرستاده برگشت و آمد چو باد</p></div>
<div class="m2"><p>همی کرد پاسخ به الیاس یاد</p></div></div>